.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Binarna kompatibilnost i kompatibilnost na razini izvornog koda
===============================================================

Razlikujemo dvije vrste kompatibilnosti aplikacija s bibliotekama:

* kompatibilnost na razini izvornog koda (engl. *source code compatibility*)
* binarna kompatibilnost (engl. *binary compatibility*).

Kompatibilnost na razini izvornog koda
--------------------------------------

Kompatibilnost na razini izvornog koda tiče se aplikacijskog programskog sučelja koje biblioteka pruža i koje aplikacija koristi. Ukoliko pretpostavimo biblioteku s postojećim sučeljem, neki od načina za lomljenje API kompatibilnosti su:

* uklanjanje određene funkcije,
* promjena potpisa određene funkcije promjenom broja ili tipa parametera,
* promjena poretka članova strukture ili klase.

.. admonition:: Zadatak

  Razmotrite biblioteku koja ima API

  .. code-block:: c++

    void set_value1 (int *num);
    void set_value2 (int *num);

  te program koji ju koristi.

  * Promijenite prvu funkciju da ima argument tipa ``double*``, a drugoj funkciji dodajte argument tipa ``float*`` te taj argument iskoristite unutar tijela na neki način. Prevedite biblioteku i njome zamijenite prvu varijantu, bez da ponovno prevodite program. Pokrenite program i uočite što se događa.
  * Pokušajte ponovno prevesti program i povezati ga s bibliotekom. Objasnite zašto to možete ili ne možete učiniti.

Binarna kompatibilnost
----------------------

.. hint::

  Za više detalja proučite `Binary Compatibility Issues With C++ <https://techbase.kde.org/Policies/Binary_Compatibility_Issues_With_C++>`__ i `Building Applications with the Linux Standard Base <https://wiki.linuxfoundation.org/en/Book>`__.
